\prefacesection{Agradecimientos}

Como última página que escribo de este documento quisiera finalizar agradeciendo a todos los que aportaron desde mis comienzos como estudiante hasta la culminación de mi carrera de grado mediante este proyecto.

En especial:

A Lili, Mijal y Mariano, tutores de este proyecto. Lograron interesarme en el proyecto desde la primera reunión. Siempre motivados y dispuestos a ayudarme en lo que hiciera falta para avanzar. Me dieron la libertad para llevar adelante los trabajos, las herramientas, me brindaron sus conocimientos y el apoyo para obtener los mejores resultados posibles.

Al grupo de excelentes profesionales que integran el Centro de Micro y Nanoelectrónica del Bicentenario. Me recibieron desde el primer día como uno más y siempre atentos a ayudarme en lo que necesitaba.

A Gustavo Giménez por su enorme ayuda con la caracterización, su clase magistral de electroquímica y sus recomendaciones para el proyecto.

Al Instituto Nacional de Tecnología Industrial por brindarme los materiales, el espacio y la ayuda de sus integrantes para poder llevar a cabo el trabajo.

A la Universidad Nacional de San Martín, por brindar excelente educación pública y gratuita.

Al Ing. Sinderman, Director de la Carrera, por tener su oficina siempre abierta, dispuesto a escuchar y ayudar a los alumnos para que puedan lograr sus objetivos. Además, por dar las mejores clases de Teoría de Circuitos que un estudiante de electrónica pueda pedir.

Al Ing. Polenta por dar las mejores y más interesantes clases (también las más difíciles) de la carrera.

A los amigos que fui haciendo a lo largo de estos años, especialmente a Gastón, Alan y Mauri con los que nos impulsamos mutuamente en los últimos grandes esfuerzos de finales y trabajos prácticos.

A mis amigos Lucas, Agustin, Andi, Fede, Dexter y Stefan. Compañeros de toda la vida.

A mis tíos y primos por apoyarme y bancarme en los momentos que más lo necesité.

A mis abuelos, que ya no están pero me inspiraron siempre a luchar y esforzarse para conseguir lo que uno se proponga.

A mi mamá Graciela y mi papá Carlos que me apoyaron en todas mis decisiones, me dieron todo y más de lo que necesité. 

Por último dedicarlo especialmente a Lucila, que me banca siempre, me brinda su alegría y su cariño día a día.